\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Zitate zur Frage der Patentierbarkeit von Organisations- und Rechenregeln\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/cusku/index.de.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
Einschl\"{a}gige Zitate aus Rechtstexten, wirtschaftwissenschaftlichen Analysen, politischen Beschl\"{u}ssen und Aussagen von Programmierern, Informatikern, Wissenschaftlern, Politikern und anderen Pers\"{o}nlichkeiten des \"{o}ffentlichen Lebens.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

``\begin{quote}
{\it Stellen Sie sich vor, sie w\"{a}ren der Eigent\"{u}mer eines kleinen Softwareunternehmens. Sie haben ein eine neue, leistungsstarke Software entwickelt. Diese Sotware ist eine kreative Verschmelzung von 1000 abstrakten Regeln (Algorithmen) und einem ganzen Haufen Daten. Die Regeln sind in jeweils wenigen Minuten oder Stunden (neu) entstanden, w\"{a}hrend die Entwicklung insgesamt mit mehr als 20 Mann-Jahren zu Buche schlug.  900 der Regeln waren vor 20 Jahren bereits bekannt. 50 der Regeln sind heute mit Patenten gesch\"{u}tzt. Sie selbst besitzen 3 dieser Patente. Um diese zugesprochen zu bekommen, mussten Sie im Patentamt vorsprechen, ihre Gesch\"{a}ftsstrategien offenlegen und viele Anwaltshonorare begleichen. IBM und Microsoft verwandeln inzwischen ihre gesch\"{u}tzten Ideen in klingende M\"{u}nze. Sie m\"{o}chten sie daran hindern? Deren Anw\"{a}lteteams behaupten, Sie w\"{u}rden 20-30 ihrer 50.000 Patente verletzen.  Das \"{u}berzeugt.  Sie einigen sich: 3\percent{} ihrer j\"{a}hrlichen Einnahmen gehen an IBM, 2\percent{} an Microsoft, 2\percent{} an \dots. Trotz alldem landen Sie irgendwann in der Gewinnzone.  Jetzt sind Sie ein begehrtes Unternehmen. Eine Patentagentur wendet sich an Sie.  Sie verletzen 2-3 Patente dieser Agentur, hei\ss{}t es.  Die Patentanspr\"{u}che sind sch\"{o}n breit, wie es sich geh\"{o}rt.  Die Agentur will 100.000 EUR.  Eine gerichtliche Pr\"{u}fung k\"{o}nnte 10 Jahre dauern und 1 Mio EUR kosten.  Sie zahlen lieber.  Einen Monat sp\"{a}ter klopft der n\"{a}chste Patentagent an ihre T\"{u}r \dots.  Bald sind Sie pleite und suchen Schutz bei einem gro\ss{}en Unternehmen. Microsoft bietet Ihnen an, ihr Unternehmen f\"{u}r einen symbolischen Preis zu \"{u}bernehmen.  Sie akzeptieren.  In einem System des reinen Urheberrechts w\"{a}ren Sie jetzt unabh\"{a}ngig und reich.  Aber Patente haben es Microsoft und anderen erm\"{o}glicht, Ihr geistiges Eigentum zu stehlen.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
FFII: Schnelle Einf\"{u}hrung

European Commission 2002-02-20: Draft Proposal for a Directive on the Limits of Patentability with regard to Computer Programs\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eubsa-swpat0202/index.en.html)
\end{flushright}\label{eubsa}

``\begin{quote}
{\it Der Ausschu\ss{} der Regionen m\"{o}chte die Aufmerksamkeit der Kommission auf die Tatsache lenken, da\ss{} der Patentschutz nicht universal ist, sowie auf die Gefahren der systematischen Patentierung des geistigen Eigentums hinweisen. Diese Fragen betreffen haupts\"{a}chlich die neuen Technologien und vor allem die Informationstechnologien und die Biowissenschaften, die Gegenstand einer inhaltsreichen und leidenschaftlichen Diskussion sind.

Im Fall der Software haben die seit den siebziger Jahren in den gro\ss{}en, von dem Thema betroffenen Staaten gef\"{u}hrten Diskussionen alle zu dem Ergebnis gef\"{u}hrt, da\ss{} das System der Urheberrechte gelten soll, obwohl es den Besonderheiten des Bereichs nicht umfassend gerecht wird. Die europ\"{a}ische Richtlinie vom 1. Januar 1993 zeigte insbesondere den goldenen Mittelweg zur F\"{o}rderung der ``Interoperabilit\"{a}t'' von Programmen, um wettbewerbssch\"{a}dliche Strategien mit dem Ziel einer marktbeherrschenden Stellung zu konterkarieren. Seit mehreren Jahren ist die amerikanische Rechtsprechung dazu \"{u}bergegangen, die Ausstellung von Patenten f\"{u}r ``Softwareelemente'' zu gew\"{a}hren, was sie bis dahin abgelehnt hatte. Und der Druck Amerikas auf Europa zur Gew\"{a}hrung der Patentf\"{a}higkeit auf europ\"{a}ischer Ebene nimmt immer mehr zu.

Dabei sind die Risiken hier sehr hoch. Ein derartiges Vorgehen bedroht die Innovationsdynamik in dieser Industrie, da sie zu einer Isolierung der Kenntnisse und Verfahren f\"{u}hrt, die jegliche Kombination unterbindet. So finden sich unter der Vielzahl in den Vereinigten Staaten angemeldeter und eingetragener Patenten zahlreiche Verfahren oder sogar Algorithmen. Viele scheinen von den Merkmalen Neuheit und Originalit\"{a}t, die eigentlich Voraussetzung f\"{u}r die Ausstellung eines Patents sind, weit entfernt zu sein.

Sollte die Ausstellung von Patenten f\"{u}r Software zur festen Einrichtung werden, so w\"{a}re das eine Waffe zur St\"{a}rkung der Vormachtstellung der gr\"{o}\ss{}ten amerikanischen Marktf\"{u}hrer in diesem Bereich. Sie w\"{a}re eine direkte Bedrohung f\"{u}r die Masse der innovatorischen KMU, sowohl in Europa als auch in den Vereinigten Staaten und anderswo.  Schlie\ss{}lich w\"{u}rde sie ein sehr gro\ss{}es Handicap f\"{u}r die europ\"{a}ische Softwareindustrie darstellen, die trotz des hier eingesetzten hochwertigen Fachwissens gro\ss{}e Schwierigkeiten hat, im Handel wettbewerbsf\"{a}hig zu sein.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
STELLUNGNAHME des Ausschusses der Regionen zum Thema ``Wettbewerbsf\"{a}higkeit der europ\"{a}ischen Unternehmen angesichts der Globalisierung - Wie man sie f\"{o}rdern kann''\ (KOM\ (1998)\ 718\ Endfassung)

Wettbewerbsf\"{a}higkeit europ\"{a}ischer Unternehmen im Angesicht der Globalisierung -- Stellungnahme des Ausschusses der Regionen\ (http://www.cor.eu.int/presentation/down/Comm6/german/134-99.htm)
\end{flushright}\label{cor}

``\begin{quote}
{\it Unter den Zukunftsfragen der europ\"{a}ischen Softwarebranche kommt der Einrichtung einer eventuellen Patentierbarkeit von Software ein besonders dringlicher Charakter zu, da die europ\"{a}ischen Entwicklungen in diesem Bereich schon weit fortgeschritten sind und da das Europ\"{a}ische Patentamt st\"{a}ndig vollendete Tatsachen schafft.  Vor der Einrichtung eines Patentschutzes f\"{u}r Software (wie ihn die Vereinigten Staaten von uns fordern) h\"{a}lt die Sozialistische Partei es f\"{u}r unerl\"{a}sslich, sich zu vergewissern, dass das Fehlen von Softwarepatenten f\"{u}r die europ\"{a}ischen Softwareh\"{a}user wirklich nachteilhaft ist.  Die wirtschaftlichen Studien geben eher Anlass zu der Annahme, dass Softwarepatente heute eine Waffe in den H\"{a}nden der Gro\ss{}unternehmen sind, die davon Gebrauch machen, um l\"{a}stige Innovationen zu verhindern und die Entwicklung freier Software zu beschr\"{a}nken.  Die besonders schlechte amerikanische Erfahrung mit Softwarepatenten sollte zu Denken geben.

Das Patentwesen passt m\"{o}glicherweise nicht zum Rhythmus der Innovation im Bereich der Software : die zum Erwerb eines Patentes erforderliche Zeit ist ebenso wie die Patentlaufzeit (20 Jahre) zu lang.  Die Innovation im Softwaresektor \"{a}hnelt ihrem Wesen nach mathematischen Entdeckungen: neues Rechenverfahren, neuer Algorithmus, Anwendung eines bekannten mathematischen Verfahrens auf ein spezielles Problem.  Wie und wo soll die Trennlinie zwischen Softwareprozess und einem gedanklichen Verfahren gezogen werden?  Man sollte sich auch vergegenw\"{a}rtigen, dass Software bereits jetzt in unserem System des geistigen Eigentums einen bedeutenden Rechtschutz genie\ss{}t.

{\bf Thesen}

Die Verhandlungen auf europ\"{a}ischer Ebene erfordern daher klare Positionen: solange keine beg\"{u}nstigenden Auswirkungen auf die Innovation zu erkennen sind, meinen die Sozialisten, dass
\begin{itemize}
\item
die Patentierbarkeit von Software abzulehnen ist.

\item
die beim Europ\"{a}ischen Patentamtes festgestellten Fehlentwicklungen zu bek\"{a}mpfen sind.
\end{itemize}}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Sozialistische Partei Frankreichs

Parti Socialiste contre Brevets Logiciels et Pratique OEB\ (http://www.parti-socialiste.fr/tic/ps-tic\_2002.php)
\end{flushright}\label{pstic}

``\begin{quote}
{\it Die Ausweitung des Bereichs des Patentierbaren auf Software, ein wirtschaftlicher Unsinn der unsere Unternehmen behindern und diesen Sektor bremsen wuerde, muss verweigert werden.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Jean-Pierre Chev\`{e}nement, ehemaliger franz\"{o}sischer Minister in diversen Ressorts und Pr\"{a}sidenschaftskandidat 2002

http://www.chevenement2002.net/dit/index.php?idcle=85
\end{flushright}\label{cheven}

Die Regierungspartei PvdA kritisiert in einer ersten Presseerkl\"{a}rung, dass der Entwurf der europ\"{a}ischen Kommission keineswegs die vom niederl\"{a}ndischen Parlament geforderten Verbesserungen der Praxis des EPA bringt und im Gegenteil sehr viele Fragen aufwirft. In Holland hat auch der Branchen-Gesamtverband FENIT (vgl Bitkom und EICTA) die EPA-Praxis kritisiert und unterst\"{u}tzt die Forderung der Sozialdemokraten, dass vor einer \"{u}berzeugenden L\"{o}sung des Problems der fehlenden Erfindungsh\"{o}he nicht an die Legalisierung von Softwarepatenten gedacht werden kann.

``\begin{quote}
{\it PERSBERICHT PVDA

PARTIJ VAN DE ARBEID ONTEVREDEN OVER CONCEPT EU RICHTLIJN SOFTWARE OCTROOIEN

Vandaag is met een persbericht de concept EU richtlijn over software octrooien verschenen. Deze richtlijn zal een dwingend karakter krijgen binnen de EU en nationale wetgeving zal daaraan moeten worden aangepast. Ondanks grote bezwaren van meerdere Europese landen biedt het concept veel ruimere mogelijkheden o software te patenteren dan tot nu toe. De PvdA heeft zich meermalen uitgesproken tegen de mogelijkheid om triviale software octrooien erkend te krijgen. De PvdA is voorstander van patenten ter bescherming van reele investeringen in innovatie. Maar dan moet het wel om technische vernieuwing en aantoonbaar werkende produkten gaan. Anders ontstaat er ruimte om slechts papieren ideeen te octrooiieren en vervolgens kleine bedrijven te dwingen daarvoor te betalen. De PvdA wenst de open toegang tot kennis en innvatie voor alle ondernemers te beschermen. Op initiatief van de PvdA hebben de Vereniging Open Source Nederland en de FENIT, brancheorganisatie van softwarebedrijven gezamenlijk criteria ontwikkeld waar software aan moet voldoen voor er een patent verstrekt kan worden.

Zowel kleine zelfstandige softwareontwikkelaars als grotere softwarebedrijven erkennen het belang van harde scherpe criteria voor softwarepatenten om te zorgen dat echte inovatie beloond wordt en machtsvorming wordt tegengegaan.

Staatssecretaris Ybema heeft de Kamer meermalen toegezegd dat hij in Europees verband strenge regelgeving en heldere criteria zou bevorderen. Daarvan is niets terug te vinden in de concept richtlijn. De vraag is hoe dat komt en in een serie schriftelijke vragen nodigt Rik Hindriks namens de PvdA-fractie uit om aan te geven hoe hij alsnog een wijziging denkt te gaan realiseren.

Voor meer informatie: Rik Hindriks\ 06-51 82 59 46

Vragen aan de staatssecretaris van Economische Zaken van het lid Hindriks (PvdA)

Heeft u kennis genomen van de press release en faq over de draft directive inzake software patenten die vandaag door de EU is gepubliceerd?

Heeft U kennis genomen van het commentaar van software organisaties op deze draft directives? Hoe beoordeelt dit commentaar?

Bent U van mening dat de voorstellen van de EU in overeenstemming zijn met de inzet van de Nederlandse Regering? Zo nee, welke acties bent U voornemens te ondernemen om de voorstellen alsnog in overeenstemming te brengen met deze inzet?

Bent U van mening dat de voorstellen van de EU in voldoende mate rekening houden met gewenste criteria inzake het erkennen van softwarepatenten? Zo ja, op grond waarvan? Zo nee, hoe denkt U de criteria, zoals die zijn ontwikkeld door VOSN en FENIT alsnog in voldoende mate in de richtlijn verwerkt te krijgen?

Op welke wijze heeft U een actieve rol gespeeld bij de totstandkoming van deze draft directive?

Op welke wijze zult U alsnog de door U toegezegde initiatieven om scherpe criteria ingevoerd te krijgen nemen in het Europees overleg over deze draft directive?

Is het naar uw oordeel mogelijk om op grond van de nu bekende tekts van de draft directive te komen tot het ongeldig verklaren van triviale software octrooien? Zo ja, op grond waarvan meent U dat en welke softwareoctrooien zal dat betreffen? Zo nee, bent U voornemens daartoe nadere acties te ondernemen?

Is het juist dat deze draft EU directive is geschreven door Francisco Mingorance? Indien de directe verantwoordlijkheid elders ligt is het dan juist dat Francisco Mingorance een belangrijke rol heeft vervuld bij het schrijven van deze draft directive? Indien dat het geval is, hoe beoordeelt U dan zijn relatie met de Business Software Alliance en de daarin vertegenwoordigde grote Amerikaanse softwareondernemingen?

Bent U bereid om ten aanzien van de wijze van totstandkoming, alsmede de invloed daarop van externe adviseurs, van deze draft directive nadere informatie te vragen aan de Europese Commissie?

Bent U bereid om nader overleg te voeren met de Vereniging Open Source Nederland en de FENIT over deze draft directive van de EU? Kan de Kamer nadere berichten over dat overleg tegemoet zien?

http://europa.eu.int/comm/press\_room/index\_en.htm

http://www.eurolinux.org/news/warn01C/indexen.html

Zie algemeen overleg 21670 nr 14 over een Algemeen Overleg gehouden 14 Maart 2001

Uit 21670 nr 14 ``De staatssecretaris gaat niet akkoord met wijzigingen van het verdrag zonder verbeterde regels. Hij gaat de strijd in Europa aan tegen triviale octrooien. Hij zal initiatieven nemen waar het gaat om scherpe criteria voor het vernauwen van de mazen, in overleg met onder andere het BIE, de FENIT en de VOSN. Hij zal ook kijken naar verkorting van de termijn. Er komt voorlichting aan het MKB en voor het reces of in ieder geval vlak daarna zal er een evaluatie komen.'' En ``Volgens de staatssecretaris is deze samenvatting correct.''}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Niederl\"{a}ndische Sozialdemokraten\ 2002-02-20

http://lists.ffii.org/archive/mails/swpat/2002/Feb/0085.html
\end{flushright}\label{pvda0202}

\"{u}bt scharfe Kritik am Softwarepatente-Richtlinienvorschlag der Europ\"{a}ischen Kommission vom Februar 2002, fordert strenge Anwendung der Patentierbarkeitsgrenzen wie sie im EP\"{U} vorgesehen sind und Streichung der viel-missbrauchten ``als-solches''-Klausel aus dem EP\"{U} und seiner entsprechung im franz\"{o}sischen Patentgesetz; kritisiert die franz\"{o}sische Regierung wegen mangelnder Tatkraft, fordert Befolgung der k\"{u}rzlich von der Regierungspartei beschlossenen Leitlinien zur Frage der Softwarepatente.  Der Durchsetzung des Rechts gegen die illegale Rechtsfortbildung durch einige Patentgerichte komme h\"{o}chste Priorit\"{a}t zu, da es um verfassungsrechtliche Grundwerte gehe und da das Wohlergehen und die Innovationskraft der Softwarebranche schwer gef\"{a}hrdet sei.

``\begin{quote}
{\it La Commission Europ\'{e}enne a d\'{e}voil\'{e} le 20 f\'{e}vrier 2002 un projet de directive visant \`{a} l\'{e}galiser les brevets sur les logiciels en Europe, sur le mode am\'{e}ricain.

Les communiqu\'{e}s de la commission europ\'{e}enne laissent penser que cette proposition de directive est un bon compromis et qu'elle tient compte des remarques des opposants \`{a} la brevetabilit\'{e} des ``inventions mises en oeuvre par ordinateur'' (en fait des r\`{e}gles abstraites enrob\'{e}es en jargon informatique). Pourtant, le projet de directive introduit une brevetabilit\'{e} illimit\'{e}e de toutes les id\'{e}es, celles de l'informatique, mais aussi les m\'{e}thodes d'organisation du travail, de l'\'{e}ducation, de la sant\'{e} ... .

Cette directive s'appuie sur la pratique ill\'{e}gale de l'Office Europ\'{e}en des Brevets tentant de faire passer un viol de la loi pour sa jurisprudence, alors que la conf\'{e}rence diplomatique de novembre 2000 avait conclut que les activit\'{e}s de l'OEB devraient \^{e}tre plus \'{e}troitement contr\^{o}l\'{e}es par les gouvernements europ\'{e}ens.  De plus on constate dans la fiche d'\'{e}tude d'impact annex\'{e}e au projet de directive que le seul document \'{e}conomique servant \`{a} \'{e}tayer la position de la commission europ\'{e}enne est un document commissionn\'{e} par la Business Software Alliance en 1998 (structure qui ne dispose d'aucun statut juridique en France et pratique lobbying agressif et menaces financi\`{e}res contre les entreprises europ\'{e}ennes), qui ne parle m\^{e}me pas de brevetabilit\'{e}, alors que les diff\'{e}rentes \'{e}tudes \'{e}conomiques fran\c{c}aises, britanniques ou allemandes qui ont des conclusions n\'{e}gatives ne sont pas utilis\'{e}es.

Le droit d'auteur seul permet une protection \'{e}galitaire entre multinationales, PME et d\'{e}veloppeurs ind\'{e}pendants, et a d'ailleurs permis la prosp\'{e}rit\'{e} de l'industrie europ\'{e}enne du logiciel. Ce projet de directive conduirait in\'{e}luctablement \`{a} l'affaiblissement de l'innovation logicielle en Europe (comme le montrent les \'{e}tudes \'{e}conomiques), la monopolisation des standards, donnerait le champ libre aux multinationales non europ\'{e}ennes pour contr\^{o}ler les joyaux de l'industrie europ\'{e}enne du logiciel, et conduirait \`{a} la quasi suppression des droits \'{e}l\'{e}mentaires des citoyens de la soci\'{e}t\'{e} de l'information.

Face \`{a} ces dangers, il faut aujourd'hui un acte politique fort. Le Parti Socialiste se dit contre les brevets logiciels, pourtant le gouvernement laisse d\'{e}river la situation. S'agissait-il d'une simple promesse de circonstance li\'{e}e \`{a} la proximit\'{e} des \'{e}lections pr\'{e}sidentielle ?

Le comportement de la commission europ\'{e}enne montre que ce n'est pas le moment d'harmoniser et donc le gouvernement fran\c{c}ais doit clairement dire que la proposition de directive publi\'{e}e par la commission europ\'{e}enne ne peut \^{e}tre consid\'{e}r\'{e}e comme une base de n\'{e}gociation, et doit se prononcer d\'{e}s maintenant et tr\`{e}s clairement contre la brevetabilit\'{e} du logiciel et des innovations immat\'{e}rielles.

Modifier substantiellement la loi par le biais d'une pseudo-jurisprudence, c'est violer la Constitution de la V\`{e}me R\'{e}publique qui sp\'{e}cifie pr\'{e}cis\'{e}ment que cette latitude n'appartient qu'au Peuple. L'accepter serait une forfaiture.

La volont\'{e} int\'{e}ress\'{e}e de l'OEB et de la commission europ\'{e}enne est de modifier l'esprit de la loi en l\'{e}galisant des pratiques qui la violent. La volont\'{e} du gouvernement doit \^{e}tre de reformuler la loi pour que sa lettre en respecte l'esprit.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
No\"{e}l Mam\`{e}re, Pr\"{a}sidentschaftskandidat der Franz\"{o}sischen Gr\"{u}nen

http://www.noelmamere.eu.org/presse/presse1.php
\end{flushright}\label{mamere0202}

``\begin{quote}
{\it Das Patentsystem hat sich in den letzten Jahren weit \"{u}ber den Bereich seiner historischen, \"{o}konomischen und moralischen Existenzberechtigung hinaus ausgedehnt.  Diese Ausdehnung ist das Ergebnis von Gerichtsentscheidungen des Europ\"{a}ischen Patentamts (EPA), die bisweilen im Gegensatz zum Geist der Gesetze stehen, wie sie von den Gesetzgebern verabschiedet wurden, wobei die Unterzeichnerstaaten des M\"{u}nchener \"{U}bereinkommens meist nicht \"{u}ber die n\"{o}tigen Mittel verf\"{u}gen, um die wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Auswirkungen dieser Entscheidungen zu kontrollieren.  Insbesondere glaube ich, dass das EPA, indem es allen Ernstes behauptete, ein ``Computerprogramm mit technischen Wirkungen'' sei kein ``Computerprogramm als solches'' und k\"{o}nne daher zum Gegenstand von Patentanspr\"{u}chen werden, eindeutig seine Macht missbraucht hat.  Das EPA hat eine Rechtsprechung entwickelt, die in offensichtlichem Gegensatz zu dem internationalen Vertrag steht, mit dessen Einhaltung es betraut wurde.   Denn alle Computerprogramme haben einen technischen Effekt, wie die Europ\"{a}ischen Patentberater zu Recht anmahnten, die sich 1997 im EPA zu einem ``Runden Tisch'' versammelten.

Diese unkontrollierte Ausweitung des Patentsystems in den Bereich der Software hinein gef\"{a}hrdet in zunehmendem Ma\ss{}e die europ\"{a}ischen IT-Unternehmen, die Autoren freier Software und die Grundarchitektur der Informationsgesellschaft.  Mehr als 10000 Softwarepatente wurden in den letzten 10 Jahren bei den nationalen Patent\"{a}mtern durch vom EPA inspirierte juristische Winkelz\"{u}ge angemeldet, w\"{a}hrend selbst die Anmeldungsanleitungen der Patent\"{a}mter noch immer klar sagen, dass Computerprogramme nicht patentierbar sind.  Mehr als 75\percent{} dieser Patente wurden von au\ss{}ereurop\"{a}ischen Unternehmen angemeldet.  Nicht wenige dieser Softwarepatente beziehen sich auf Verfahren des elektronischen Gesch\"{a}ftsverkehrs sowie Organisations- und Lehrmethoden.

Juristische Standardwerke wie 《Lamy Droit Informatique》\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/lamy98/index.de.html) weisen allerdings darauf hin, dass diese Patente angesichts der offensichtlichen Widerspr\"{u}che zwischen dem geltenden Gesetz und der Rechtsprechung des EPA keinerlei Wert haben au\ss{}er demjenigen, den die jeweiligen Gerichte ihnen zuzuerkennen bereit sind.  Im Falle eines Rechtsstreits besteht kein Verlass darauf, dass ein nationaler Richter die Anspr\"{u}che dieser Patente anerkennen w\"{u}rde, da sie sich offensichtlich auf Gegenst\"{a}nde beziehen, deren Patentierung dem Geist des Gesetzes widerspricht.  Daher warten die Inhaber der Softwarepatente, der E-Gesch\"{a}ftsmethoden-Patente und der Internet-Patente nur noch auf eines, bevor sie sich entschlie\ss{}en, die franz\"{o}sischen und europ\"{a}ischen Protagonisten der Neuen Wirtschaft anzugreifen:  die Revision des M\"{u}nchener \"{U}bereinkommens, die sich anschickt, den Ausschluss der Computerprogramme von der Patentierbarkeit zu beseitigen.

Ich w\"{u}rde mich Ihnen verbunden f\"{u}hlen, wenn Sie in den kommenden Konsultationen auf nationaler, europ\"{a}ischer und globaler Ebene alle Ihnen zu Gebote stehenden Mittel einsetzen w\"{u}rden, um zu verlangen,

\begin{enumerate}
\item
dass im November 2000 Art 52 des M\"{u}nchener \"{U}bereinkommens nicht ge\"{a}ndert wird und somit das Trojanische Pferd nicht aktiviert wird, das derzeit beim EPA schl\"{a}ft, wo zahlreiche missbr\"{a}uchlich an au\ss{}ereurop\"{a}ische Unternehmen vergebene Internet-Patente von einem Tag auf den anderen die Neue Wirtschaft Frankreichs und Europas bedrohen k\"{o}nnen.

\item
dass ein ``Recht, seine eigenen Werke\ (einschlie\ss{}lich Computerprogramme) zu verbreiten'' und ein ``Recht auf Kompatibilit\"{a}t''\ (wie im Gesetzesvorschlag der Abgeordneten Le D\'{e}aux, Paul, Cohen und Bloche\ (http://www.osslaw.org/) ausgef\"{u}hrt) gesetzlich verankert werden

\item
dass die Begriffe ``technisch'', ``gewerbliche Anwendung'' und ``Programm als solches'' derart gekl\"{a}rt werden, dass kein Informationswerk und kein immaterielles Produkt (einschlie\ss{}lich of Informationssystemen laufende Software) als unmittelbar oder mittelbar patentverletzender Gegenstand in Betracht kommen kann.

\item
dass materielle Produkte oder materielle Erweiterungen von immateriellen Produkten (z.B. MP3-Abspielger\"{a}te) patentiert werden k\"{o}nnten, sofern die Kriterien der Neuheit, Technizit\"{a}t und industriellen Anwendbarkeit dieses materiellen Produktes erf\"{u}llt werden, und zwar unabh\"{a}ngig von den darin verwendeten Softwareelementen betrachtet.

\item
dass unverz\"{u}glich eine offene und demokratische Diskussion auf Grundlage ausf\"{u}hrlicher wissenschaftlicher Studien \"{u}ber die wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Wirkungen des Patentsystems auf die Informationsgesellschaft in Angriff genommen wird.

\item
dass eine frei verf\"{u}gbare und \"{u}ber freie Software zug\"{a}ngliche umfassende Patentdatenbank aufgebaut wird, um den KMU die Mittel an die Hand zu geben, mit Patentgefahren in Europa und der Welt besser fertig zu werden.
\end{enumerate}

Da das Europ\"{a}ische Patentamt keinerlei Studie publiziert hat, um die Ausweitung der Patentierbarkeit auf Computerprogramme zu rechtfertigen, obwohl Wirtschaftswissenschaftler bewiesen haben, dass das Patentsystem zu einer Minderung der Innovation in der Software\"{o}konomie f\"{u}hren k\"{o}nnte, scheint es mir ferner an der Zeit, eine Betriebspr\"{u}fung des Europ\"{a}ischen Patentamtes in Auftrag zu geben, um nach Mitteln zu suchen, wie man die Entscheidungen dieser Institution besser kontrollieren und in Einklang mit dem Allgemeininteresse und den Grundprinzipien einer unparteiischen Rechtsprechung bringen kann.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Jean-Yves Le D\'{e}aut, Abgeordneter der Moselregion in der Franz\"{o}sischen Nationalversammlung
\end{flushright}\label{ledeaut}

Most large companies in the producing industries use the famous optimisation libraries and other proprietary software tools written by ILOG.  These tools represent the state of the art in software innovation and industrial mathematics.  ILOG is one of the largest and best respected software houses of Europe.  When asked by a patent lobby study to explain his viewpoint on software patents, he said everything that needs to be said very concisely:

``\begin{quote}
{\it \begin{itemize}
\item
Software \"{a}hnelt mehr der Mathematik (nicht patentierbar) als der Chemie (die h\"{a}ufig als Erfolgserfahrung des Patentwesens angef\"{u}hrt wird)

\item
Die amerikanische Erfahrung mit Softwarepatenten ist katastrophal.  Bevor man sie nachahmt, sollte man daran denken, die Amerikaner von ihrem System abzubringen.

\item
Dazu m\"{u}sste man eine Lobbygruppe organisieren, die bei den gro\ss{}en amerikanischen Firmen vorstellig wird.

\item
Die europ\"{a}ischen Softwarefirmen leben lieber mit der Notwendigkeit, st\"{a}ndig ihre Produkte verbessern zu m\"{u}ssen, als mit der Notwendigkeit, st\"{a}ndig Patente anmelden, Wettbewerber verklagen und sich selbst wegen m\"{o}glicher unbeabsichtigter Patentverletzungen \"{a}ngstigen zu m\"{u}ssen.

\item
Das Problem der Freien Software ist ein orthogonales Problem (ein anderer Schauplatz).  Es w\"{a}re durchaus denkbar, freie Software zu schreiben und vor ihrer Ver\"{o}ffentlichung Patente anzumelden, um so ein undurchdringliches Gestr\"{u}pp rechtlicher Probleme zu erzeugen.

\item
Das Argument, dass Software-Neugr\"{u}nder (IT-Startups) ohne Patente nicht an Risikokapital herank\"{a}men, ist eine L\"{u}ge.  Ich habe noch nie solche F\"{a}lle kennengelernt.
\end{itemize}}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Pierre Haren, Vorstand von ILOG\ 2001
\end{flushright}\label{haren01}

Donald Knuth, Pionier und Kultfigur der Informatik und Autor monumentaler Klassiker wie ``Die Kunst des Programmierens'' spottet \"{u}ber die Idee, Software solle patentierbar sein:

``\begin{quote}
{\it Die Gerichte versuchen, so erz\"{a}hlt man mir, zwischen mathematischen und nicht-mathematischen Altorithmen zu unterscheiden.  Aus der Sicht eines Informatikers ergibt das keinen Sinn, denn jeder Algorithmus ist so mathematisch wie er nur sein k\"{o}nnte.  Ein Algorithmus ist ein abstrakes Konzept, das nichts mit den Naturgesetzen des Weltalls zu tun hat.

Es ist auch nicht m\"{o}glich, zwischen ``numerischen'' und ``nicht-numerischen'' Algorithmen zu unterscheiden, als ob Zahlen sich irgendwie von anderen Arten der pr\"{a}zisen Information unterscheiden w\"{u}rden.  Alle Daten sind Zahlen und alle Zahlen sind Daten.  Die Mathematiker arbeiten viel mehr mit Zeichen als mit Zahlen.

Daher wirken die Versuche, Gesetze zu verabschieden, wonach bestimmte Algorithmen der Mathematik angeh\"{o}ren und andere nicht, auf mich so absurd wie Versuche der Gesetzgeber des US-Bundesstaates Indiana aus dem 19. Jahrhundert, per Gesetz zu dekretieren, dass das Verh\"{a}ltnis zwischen dem Kreisbogen und dem Durchmesser genau 3 und nicht etwa ann\"{a}hernd 3,1416 betrage.  Das ist wie die mittelalterliche Kirche, die verf\"{u}gt, dass die Sonne sich um die Erde dreht.  Von Menschen gemachte Gesetze k\"{o}nnen sehr hilfreich sein.  Allerdings nicht dann, wenn sie grundlegenden Wahrheiten widersprechen.

...

Meine pers\"{o}nliche Meinung dazu ist, dass Algorithmen wie Mathematik sind, also inh\"{a}rent nicht patentierbar. Es beunruhigt mich, dass die meisten Patente von so einfachen Ideen handeln, dass ich von meinen Studenten erwarten w\"{u}rde, sie als Hausaufgabe zu entwickeln. Manchmal gibt es Ausnahmen, beispielsweise etwas sehr Raffiniertes wie eine Innere-Punkte-Methode f\"{u}r lineare Programmierung\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/konno95/index.ja.html), wo man wirklich von einer signifikanten Entdeckung sprechen kann. F\"{u}r mich ist das aber immer noch Mathematik.

Ich komme aus einer mathematischen Kultur, in der wir kein Geld von Leuten kassieren, die unsere S\"{a}tze benutzen. Da gibt es den Gedanken, dass Mathematik entdeckt, nicht erfunden wird. Wenn etwas schon da war, wie kann man es dann patentieren?}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Donald Knuth 2002

Knuth zum Patentamt\ (http://lpf.ai.mit.edu/Patents/knuth-to-pto.txt)\ und\ Donald Knuth im Gespr\"{a}ch mit C'T 2002/02\ (http://lists.ffii.org/archive/mails/swpat/2002/Feb/0097.html)
\end{flushright}\label{knuth02}

``\begin{quote}
{\it Ist Software nun endlich patentierbar?

Zweifellos noch nicht.

In Wirklichkeit sind die Gesetzesregeln des \"{U}bereinkommens und der nationalen Gesetze klar:  Sie fordern unmissverst\"{a}ndlich die Nicht-Patentierbarkeit von Software.  Das Spiel, das heute gespielt wird, besteht darin, in einer oder der anderen Weise diese Regeln zu verdrehen, z.B. indem man sich, wie oben beschrieben, die Gesamtheit aus Hardware und Software als eine virtuelle Maschine denkt, die (k\"{u}nftig ...) patentierbar sein k\"{o}nnte.  Unter dieser Voraussetzung kann man dann patentrechtlich argumentieren.  Die auf diese Weise auf dem einen oder anderen Wege erh\"{a}ltlichen Patente haben allerdings nur denjenigen Wert, den man ihnen beimisst --- oder der sich durch einen Konsens ergibt, dieser Frage nicht genauer nachgehen zu wollen.  Tats\"{a}chlich kann die Verdrehung der Gesetzesregeln nur insoweit Wirkung entfalten, wie sich ein Konsens dar\"{u}ber herstellen l\"{a}sst, ob man dieses Spiel gegen die bestehenden Gesetzesregeln spielen soll oder nicht.  Hierbei handelt es sich nicht mehr um eine juristische Frage im strengen Sinne.

Juristisch gesehen m\"{u}sste die Entwicklung sich auf der Ebene der geschriebenen Regeln bewegen (etwa durch Aufhebung von Patentierungsausschl\"{u}ssen).}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Michel Vivant en ``Lamy Droit Informatique'' 1998

M. Vivant: Le Recours a la Propri\'{e}t\'{e} Industrielle\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/lamy98/index.de.html)
\end{flushright}\label{lamy98}

``\begin{quote}
{\it Stets ist aber die planm\"{a}\ss{}ige Benutzung beherrschbarer Naturkr\"{a}fte als unabdingbare Voraussetzung f\"{u}r die Bejahung des technischen Charakters einer Erfindung bezeichnet worden.  Wie dargelegt, w\"{u}rde die Einbeziehung menschlicher Verstandeskr\"{a}fte als solcher in den Kreis der Naturkr\"{a}fte, deren Benutzung zur Schaffung einer Neuerung den technischen Charakter derselben begr\"{u}nden, zur Folge haben, dass schlechthin allen Ergebnissen menschlicher Gedankent\"{a}tigkeit, sofern sie nur eine Anweisung zum planm\"{a}\ss{}igen Handeln darstellen und kausal \"{u}bersehbar sind, technische Bedeutung zugesprochen werden m\"{u}sste.  Damit w\"{u}rde aber der Begriff des Technischen praktisch aufgegeben, w\"{u}rde Leistungen der menschlichen Verstandest\"{a}tigkeit der Schutz des Patentrechts er\"{o}ffnet, deren Wesen und Begrenzung nicht zu erkennen und \"{u}bersehen ist.

...

Es lie\ss{}e sich ferner mit guten Gr\"{u}nden die Auffassung vertreten, dass angesichts der Einhelligkeit, mit der Rechtsprechung und Literatur seit jeher die Beschr\"{a}nkung des Patentschutzes auf technische Erfindungen vertreten haben, von einem gewohnheitsrechtlichen Satz dieses Inhalts gesprochen werden kann.

Das mag aber letztlich dahinstehen.  Denn der Begriff der Technik erscheint auch sachlich als das einzig brauchbare Abgrenzungskriterium gegen\"{u}ber andersartigen geistigen Leistungen des Menschen, f\"{u}r die ein Patentschutz weder vorgesehen noch geeignet ist.  W\"{u}rde man diese Grenzziehung aufgeben, dann g\"{a}be es beispielsweise keine sichere M\"{o}glichkeit mehr, patentierbare Leistungen von solchen zu unterscheiden, denen nach dem Willen des Gesetzgebers andere Arten des Leistungsschutzes, insbesondere Urheberrechtsschutz, zuteil werden soll.  Das System des deutschen gewerblichen und Urheberrechtsschutzes beruht aber wesentlich darauf, dass f\"{u}r bestimmte Arten geistiger Leistungen je unterschiedliche, ihnen besonders angepasste Schutzbestimmungen gelten und dass \"{U}berschneidungen zwischen diesen verschiedenen Leistungsschutzrechten nach M\"{o}glichkeit ausgeschlossen sein sollten.  Das Patentgesetz ist auch nicht als ein Auffangbecken gedacht, in welchem alle etwa sonst nicht gesetzlich beg\"{u}nstigten geistigen Leistungen Schutz finden sollten.  Es ist vielmehr als ein Spezialgesetz f\"{u}r den Schutz eines umgrenzten Kreises geistiger Leistungen, eben der technischen, erlassen und stets auch als solches verstanden und angewendet worden.

Es verbietet sich demnach, den Schutz von geistigen Leistungen auf dem Weg \"{u}ber eine Erweiterung der Grenzen des Technischen -- die auf deren Aufgabe hinauslaufen w\"{u}rde -- zu erlangen.  Es muss vielmehr dabei verbleiben, dass eine reine Organisations- und Rechenregel, deren einzige Beziehung zum Reich der Technik in ihrer Benutzbarkeit f\"{u}r den bestimmungsgem\"{a}\ss{}en Betrieb einer bekannten Datenverarbeitungsanlage besteht, keinen Patentschutz verdient.  Ob ihr auf andere Weise, etwa mit Hilfe des Urheber- oder des Wettbewerbsrechts, Schutz zuteil werden kann, ist hier nicht zu er\"{o}rtern.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Bundegerichtshof 1976

BGH 1976-06-22: Dispositionsprogramm\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/index.de.html)
\end{flushright}\label{dispo76}

Der BGH erkl\"{a}rt, warum eine neue Regel zur Optimierung der Stahlverwendung in einem Walzwerk keine technische Erfindung ist.

``\begin{quote}
{\it Wie der Senat in seiner Entscheidung ``Dispositionsprogramm\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/index.de.html)'' ausgef\"{u}hrt hat, entscheidet sich die Frage nach dem technischen Charakter einer Lehre nicht nach deren sprachlicher Einkleidung.  Es ist deshalb ohne entscheidende Bedeutung, dass in dem Patentanspruch technische Vorrichtungen und Gr\"{o}\ss{}en genannt sind.  Entscheidend ist auch nicht, dass f\"{u}r die Durchf\"{u}hrung des erfindungsgem\"{a}\ss{}en Verfahrens technische Mittel sinnvoll sind oder gar alleine in Betracht kommen (Entscheidung des Senats PV.  Schlie\ss{}lich ist es ohne Bedeutung, dass das durch die Anwendung der Lehre gewonnene Ergebnis auf technischem Gebiet Verwendung findet (Senatsentscheidung ``Straken\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-straken77/index.de.html)''.  Es kommt vielmehr lediglich darauf an, in welchen Anweisungen der als neu und erfinderisch beanspruchte Kern der Lehre zu sehen ist, das hei\ss{}t, in welchen Schritten das Problem der fertigen L\"{o}sung zugef\"{u}hrt wird.  Betrachtet man die in dem angefochtenen Beschluss zutreffend und auch von der Rechtsbeschwerde in diesem Punkt unbeanstandet als entscheidend herausgestellten Verfahrensschritte unter den genannten Gesichtspunkten, dann erweist sich, dass der Kern der Lehre in einem untechnischen Denkschema besteht und dass, \"{a}hnlich dem in der Entscheidung ``Dispositionsprogramm\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/index.de.html)'' behandelten Fall, das Gebiet der Technik erst betreten wird, nachdem die eigentliche Probleml\"{o}sung bereits abgeschlossen ist.  ...  Die f\"{u}r die Gewinnung der Messwerte bedeutsamen technischen Gr\"{o}\ss{}en (z.B. die Betriebsbedingungen des K\"{u}hlbetts und der Kaltschere) und Mittel (Messvorrichtungen) sind ebensowenig Bestandteil der \"{u}ber den Bereich des Gedanklich-Schematischen nicht hinausgehenden Probleml\"{o}sung wie die zur Berechnung und zur Steuerung der Anlage nach den Ergebnissen der Berechnung eingesetzten Apparaturen.  Im Vergleich zu dem von dem Senat in der genannten Entscheidung\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/index.de.html) behandelten Dispositionsprogramm liegen Unterschiede der hier zu beurteilenden Lehre nur darin, dass die nach dem Programm verarbeiteten Werte eine Beziehung zu technischen Vorg\"{a}ngen haben und dass die mit Hilfe des Programms gewonnenen Ergebnisse Verwertung in einem technischen Verfahren finden.  Wie der Senat wiederholt ausgesprochen hat, rechtfertigen solche Unterschiede eine Beurteilung der Lehre als eine technische nicht.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Bundesgerichtshof 1980

BGH 1980-09-16: Beschluss Walzstabteilung\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-walzst80/index.de.html)
\end{flushright}\label{bgh-walzst80}

Gert Kolle, heute Abteilungsleiter im EPA, war in den 70er Jahren der f\"{u}hrende Rechtsdogmatiker in Fragen der Begrenzung der Patentierbarkeit im Hinblick auf informatische Geistesleistungen.  Aus einem seiner vom Schrifttum und den Gerichten meistzitierten Artikel seien einige besonders erhellende Abschnitte zitiert.

``\begin{quote}
{\it Die beherrschbaren Naturkr\"{a}fte sind ein Oberbegriff f\"{u}r alle Erscheinungen und Vorg\"{a}nge, die durch eine nach unseren Erfahrungen und Erkenntnissen zwingende --- wenn auch nicht notwendigerweise stets erkannte --- Gesetzm\"{a}\ss{}igkeit zwischen Ursache und Wirkung charkterisiert sind.  Andere Formeln zur n\"{a}heren Kennzeichnung der technischen Lehre im patentrechtliche Sinn wie etwa ``Nutzung von Materie und/oder Energie'' oder ``Beeinflussung des Wechselspiels von Stoffen, Kr\"{a}ften und Energiearten'' sind inhaltlich nichts anderes als definitorische Synonyme f\"{u}r eben diese beherrschbaren Naturkr\"{a}fte.  Den Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte zur unabdingbaren Voraussetzung der patentf\"{a}higen Erfindung zu erheben, trifft daher den Nagel auf den Kopf.

Die menschliche Verstandest\"{a}tigkeit geh\"{o}rt jedenfalls nach den Anschauungen unserer Zeit nicht zu den \emph{beherrschbaren} Naturkr\"{a}ften.  Auch wenn die bei geistiger T\"{a}tigkeit ablaufenden physiologischen, kybernetischen und informatorischen Prozesse von Naturkr\"{a}ften, z.B. biologischen oder chemischen Kr\"{a}ften, beeinflusst werden, so ist -- unbeschadet der weitgehend noch fehlenden Erkenntnis der Kausalzusammenh\"{a}nge -- die menschliche Verstandest\"{a}tigkeit, das Denken in seiner Gesamtheit, eine andere Dimension, deren ``Gesetzlichkeit'' zwar gegeben sein mag, die aber nicht als ``beherrschbar'' im naturgesetzlichen Sinn angesehen und \emph{bewusst} den in der Natur waltenden Kr\"{a}ften gegen\"{u}bergestellt wird.  Wenn der Bundesgerichtshof das menschliche Denken nicht dem Begriff der Technik zuordnen will, weil dieser damit seiner ``spezifischen und unterscheidenen Bedeutung'' beraubt w\"{u}rde, so ist das keine willk\"{u}rliche inhaltliche Begrenzung dieses Begriffs f\"{u}r den Bereich des Patentrechts, sondern eine konsequente \"{U}bernahme der Anschauungen, die sich in Naturwissenschaften und Technik selbst entwickelt haben.  Naturwissenschaftliches und technisches Denken wie \"{u}berhaupt au\ss{}errechtliche Betrachtungsweisen pr\"{a}judizieren zwar nicht die Auslegung von Rechtsbegriffen, sollten aber ohne Not nicht beiseite geschoben werden, zumal wenn es sich wie hier beim Patentrecht um ein Teilsystem des Privatrechts handelt, das f\"{u}r ein klar umrissenes Gebiet meschlichen Wirkens, n\"{a}mlich die industrielle G\"{u}terproduktion im weitesten Sinne, konzipiert worden ist und seine Ausformung bis heute durch st\"{a}ndige Interaktion mit der technischen Wirklichkeit und  Gedankenwelt erfahren hat.  Dies besagt freilich nicht --- um Missverst\"{a}ndnissen vorzubeugen ---, dass der Richter dann auch blindlings zu akzeptieren h\"{a}tte, was nach den in der Technik selber herrschenden Anschauungen als dem Gebiet der Technik zugeh\"{o}rend qualifiziert wird.

...

So verwundert es nicht, wenn in der j\"{u}ngeren Diskussion um die Schutzf\"{a}higkeit der Software ein Begriff wie ``Software-Engineering'' auftaucht, der die patentrechtliche Wertung gewisserma\ss{}en schon vorwegnimmt.  Solche Neusch\"{o}pfungen \"{a}ndern freilich nichts daran, dass die Informatik mit ihren Arbeitsergebnissen unter immaterialg\"{u}terrechtlichem Blickwinkel im Grenzgebiet von Urheberrecht (Geisteswissenschaften), Patentrecht (Technik) und Niemandsland liegt und es daher einer sorgf\"{a}ltigen tats\"{a}chlichen und rechtlichen Analyse bedarf, ob eine konkrete Software-Sch\"{o}pfung in den einen oder anderen Bereich f\"{a}llt.

...

Trotz der -- aus Sicht der Informatik -- grunds\"{a}tzlich bestehenden Austauschbarkeit von Hardware und Software, die zur Annahme auch einer patentrechtlichen Gleichwertigkeit verf\"{u}hrt, sind Computerprogrammierung und Computer-Engineering nach Ausgangssituation, Arbeitsweise und verwendeten Mitteln zwei Paar Stiefel.  Wie der Informatiker aus der Offenbarung eines komplexen Spezialschaltwerks nicht ersehen kann, wie er einen Universalrechner zu programmieren h\"{a}tte, kann der Computeringenieur aus der blo\ss{}en Offenbarung eines Programms oder gar nur eines Algorithmus nicht ableiten, wie er einen Spezialrechner konstruieren m\"{u}sste.  Da der Algorithmus als solcher niemals gesch\"{u}tzter Gegenstand der Erfindung w\"{a}re, sondern nur die spezielle Vorrichtung mit ihren baulich-funktionellen Merkmalen, w\"{a}re im \"{u}brigen f\"{u}r die Patentpr\"{u}fung wahre Aktrobatik vonn\"{o}ten:  aus der Angabe des Algorithmus bzw der darauf aufbauenden spezifischen Steueranweisung in Form eines Programms projiziert der Pr\"{u}fer als Durchschnittsfachmann gedanklich die ihm ja ohne weiteres m\"{o}gliche Spezialschaltung, die er anschlie\ss{}end mit den im Stand der Technik vorgefundenen Schaltwerken, Computern etc. vergleicht!  Dass die Annahme einer generellen \"{A}quivalenz ein Irrweg ist, l\"{a}sst sich schlie\ss{}lich auch am umgekehrten Fall demonstrieren:  sie h\"{a}tte n\"{a}mlich zur Folge, dass jede Spezialschaltung mangels Erfindungsh\"{o}he nicht patentierbar w\"{a}re, wenn ein Universalrechner entsprechend programmiert werden k\"{o}nnte.  Das ist aber in aller in aller Regel der Fall.

...

F\"{u}r die Informatiker ist dieses Ergebnis allerdings mehr als betr\"{u}blich.  Tats\"{a}chlich stehen sie vor einem Tr\"{u}mmerhaufen, da sie f\"{u}r ihr sch\"{o}nstes Kind, die Algorithmen, praktisch keinerlei Ausschlie\ss{}lichkeitsschutz erhalten k\"{o}nnen.

Das klingt zun\"{a}chst paradox, sind doch die Algorithmen der eigentlich sch\"{o}pferische Beitrag der Informatik oder, wie dies in der patentrechtlichen Diskussion betont worden ist, der ``allgemeine Erfindungsgedanke''. ...  Wenn nun die Informatiker insbesondere auf eine schlaltungstechnische Realisierung neuer oder verbesserter Algorithmen verwiesen werden, so ist das wenig tr\"{o}stlich f\"{u}r sie.  Denn abgesehen davon , dass die Hardware-L\"{o}sung allenfalls einen mittelbaren Algorithmenschutz bewirken kann, wird sie oft \"{u}beraus aufwendig, umst\"{a}ndlich, teuer und vor allem im Hinblick auf die durch den Algorithmus erm\"{o}glichte Programmierbarkeit eines beliebigen Universalrechners in vielen F\"{a}llen geradezu unsinnig sein.  Da der Urheberrechtsschutz f\"{u}r Algorithmen per se ebenso versagt und wettbwerbsrechtliche Anspr\"{u}che nur ausnahmsweise durchgreifen werden, sind die Informatiker letztlich ins Niemandsland geworfen.

Sucht man nach M\"{o}glichkeiten, wie den Algorithmen dennoch der Patentschutz auf breiter Basis offengehalten werden k\"{o}nnte, so wird nur ein einziger -- wie die Anmeldepraxis zeigt, stets erhoffter -- Ausweg aus diesem Dilemma sichtbar: Auf der einen Seite eine Lockerung des Unmittelbarkeitsgrundsatzes, wonach die technische Lehre unmittelbar zum Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte f\"{u}hren muss, auf der anderen Seite, gewisserma\ss{}en als Tribut f\"{u}r diese Wohltat, eine Beschr\"{a}nkung des sachlichen Schutzbereichs patentierter Algorithmen auf eine maschinelle Anwendung bzw Ausf\"{u}hrung oder, weitergehend, auf die Anwendung mit einer spezifischen Maschinenkonfiguration.

F\"{u}r eine solche Liberalisierung mag insbesondere sprechen, dass die meisten -- namentlich anwendungsorientierte -- Algorithmen ausschlie\ss{}lich im Zusammenhang mit einer Computeranwendung brauchbar und n\"{u}tzlich sind.  ...

Nun, der Bundesgerichtshof hat sich, wie aus der eigentlichen Entscheidungsbegr\"{u}ndung sowie den \"{U}berlegungen zu den M\"{o}glichkeiten einer Erweiterung des Begriffs der Technik oder eines v\"{o}lligen Verzichts hierauf klar hervorgeht, dieser Betrachtungsweise verschlossen und wird sich wohl auch in Zukunft kaum f\"{u}r sie erw\"{a}rmen.  Auch daf\"{u}r gibt es gute Gr\"{u}nde.  Zun\"{a}chst w\"{u}rde ein weniger streng gehandhabter Unmittelbarkeitsgrundsatz, selbst wenn man ihn nur den datenverarbeitungsgerechten Rechenvorschriften zugutekommen lassen wollte, auf l\"{a}ngere Sicht mit hoher Wahrscheinlichkeit dazu f\"{u}hren, dass die Patentierbarkeitsvoraussetzung der technischen Lehre ihre Abgrenzungsfunktion einb\"{u}\ss{}te und allen Lehren f\"{u}r verstandesm\"{a}\ss{}ige T\"{a}tigkeiten Schritt f\"{u}r Schritt der Patentschutz er\"{o}ffnet w\"{u}rde.  Vor allem aber sind erhebliche Zweifel angebracht, ob eine solche Ausnahme f\"{u}r das Gebiet der Informatik \"{u}berhaupt vertretbar ist.  Die ADV ist heute zu einem unentbehrlichen Hilfsmittel in allen Bereichen der menschlichen Gesellschaft geworden und wird dies auch in Zukunft bleiben.  Sie ist ubiquit\"{a}r.  Ist die Hardware-Industrie noch relativ leicht eingrenzbar, so gilt dies nicht mehr f\"{u}r die Software-Industrie, wo die Software-Hersteller ebenso sehr Anwender sind wie die \"{u}berall zu findenden Software-Nutznie\ss{}er auch Hersteller.  Ihre instrumendale Bedeutung, ihre Hilfs- und Dienstleistungsfunktion unterscheidet die ADV von den enger oder weiter begrenzten Einzelgebieten der Technik und ordnet sie eher solchen Bereichen zu wie z.B. der Betriebswirtschaft, deren Arbeitsergebnisse und Methoden -- beispielsweise auf den Gebieten des Managements, der Organisation, des Rechnungswesens, der Werbung und des Marketings -- von allen Wirtschaftsunternehmen ben\"{o}tigt werden und f\"{u}r die daher prima facie ein Freihaltungsbed\"{u}rfnis indiziert ist.  Nach welchen Seiten hin auch immer aber ein patentrechtlicher Algorithmenschutz begrenzt w\"{u}rde -- durch die Bindung an eine bestimmte Maschinenkonfiguration oder sogar an eine ganz bestimmte Datenverarbeitungsanlage, durch den Anwendungszweck und das Anwendungsgebiet --, so ist doch die Gefahr offensichtlich, dass dieser Schutz eine weit \"{u}ber das mit herk\"{o}mmlichen technischen Schutzrechten verbundene Ma\ss{} hinausgehende Sperrwirkung entfalten und die Benutzung von Datenverarbeitungsanlagen nachhaltig blockieren k\"{o}nnte.  Das zugunsten der Patentf\"{a}higkeit von Algorithmen oft geh\"{o}rte Argument, dass diese nur in Verbindung mit digitalen Rechenautomaten n\"{u}tzlich sind, hat eine Kehrseite, weil sich eben gerade aus dieser Tatsache ergeben kann, dass der patentierte Algorithmus dann die Benutzung von Computern \"{u}berhaupt verwehrt, weil eine Substitution durch andere Mittel oder einen anderen Algorithmus nicht m\"{o}glich oder nicht zumutbar ist.  So besehen erscheint der Denkansatz einer notwendigen ``Vergesellschaftung'' der Informatik, zumindest der Algorithmen, durchaus plausibel, will man nicht den im Gefolge eines Algorithmenschutzes wahrscheinlichen ungeheueren privaten Machtzuwachs -- naiv oder bewusst -- leugnen.

Diese wenigen Gesichtspunkte zeigen, dass die Beantwortung der Frage, ob und in welchem Umfang datenverarbeitungsgerecht konzipierte Rechen- und Organisationsregeln und andere Lehren f\"{u}r verstandesm\"{a}\ss{}ige T\"{a}tigkeiten einen Ausschlie\ss{}lichkeitsschutz genie\ss{}en sollen, Aufgabe der Rechtspolitik ist.  Jedenfalls kann und darf es nicht Aufgabe der Gerichte sein, im Rahmen eines Einzelfalls eine rechtstechnisch und rechtspolitisch zwar vertretbare, in ihren Konsequenzen aber nicht \"{u}berschaubare Entscheidung zu treffen.  Das hat der Bundesgerichtshof wohl erkannt und in der Begr\"{u}ndung auch klar zum Ausdruck gebracht. Auch wenn nicht zu erwarten ist, dass der Gesetzgeber sich in absehbarer Zeit oder \"{u}berhaupt mit dem Problem eines Ausschlie\ss{}lichkeitsschutzes f\"{u}r Algorithmen und \"{a}hnliche geistige Leistungen befassen wird, mag sich der Bundesgerichtshof den Vorwurf, konservativ, noch in der Gedankenwelt des 19. Jahrhunderts verhaftet zu sein, daher ruhig gefallen lassen.  Denn ein konservatives, Rechtssicherheit erzeugendes Urteil ist f\"{u}r alle Betroffenen immer noch besser als ein vermeintlich fortschrittliches, das sich sp\"{a}ter als Danaergeschenk erweist.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Gert Kolle 1977

Gert Kolle 1977: Technik, Datenverarbeitung und Patentrecht -- Bermerkungen zur Dispositionsprogramm - Entscheidung des Bundesgerichtshofs\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-kolle77/index.de.html)
\end{flushright}\label{kolle77}

In diesem Standard-Lehrwerk wird die dem Art 52 EP\"{U} und der deutschen Rechtsprechung zugrundeliegende Gesetzessystematik erkl\"{a}rt.  Zum Abschluss wird auf den Druck einiger Patentjuristen und Anmelder berichtet, die die Grenzen auf dem Wege einer Rechtsfortbildung aufweichen m\"{o}chten, und es wird erkl\"{a}rt, warum dies rechtswidrig ist.  Leider nahm das EPA hierauf keine R\"{u}cksicht.  Es begann 1986 mit dem Rechtsbruch.  Der BGH zog 1992 nach.

``\begin{quote}
{\it 1. Die Begrenzung des Patentschutzes auf das Gebiet der Technik hat zur Folge, dass wesentliche geistige Leistungen von hohem wirtschaftlichem Wert unber\"{u}cksichtigt bleiben.

So pflegen das Erarbeiten des L\"{o}sungsprinzips, das einem Computerprogramm zugrundeliegt, seine Umsetzung in Programmvorstufe wie Ablaufplan oder Datenflussplan und schlie\ss{}lich das maschinenlesbare Programm selbst betr\"{a}chtlichen Aufwand zu erfordern.  Die geistigen Leistungen, die dabei erbracht werden, sind gewiss nicht generell geringer als bei vielen patentw\"{u}rdigen technischen Erfindungen.  Wirtschaftlich ist Datenverarbeitungs-Software oft von bedeutendem Wert; ...

Der BGH lehnt es freilich ab, auf das Erfordernis des technischen Charakters zu verzichten.

...

Durch Ausdehnung des Technikbegriffs den Anwendungsbereich des Patentschutzes zu erweitern, h\"{a}lt der BGH ebenfalls nicht f\"{u}r richtig.

...

Auch im Schrifttum wird auf die Abgrenzungsfunktion des Erfordernisses technischen Charakters hingewiesen.

Im Falle seiner Lockerung werde Schritt f\"{u}r Schritt allen Lehren f\"{u}r verstandesm\"{a}\ss{}ige T\"{a}tigkeit der Patentschutz er\"{o}ffnet; hiergegen best\"{u}nden Bedenken insbesondere wegen der Freihaltebed\"{u}rfnisse in Bezug auf Arbeitsergebnisse und Methoden der Betriebswirtschaft (f\"{u}r Management, Organisation, Rechnungswesen, Finanzierung, Werbung, Marketing usw.), die von allen Wirtschaftsunternehmen ben\"{o}tigt w\"{u}rden, und auf Algorithmen, wie sie Computerprogrammen zugrundeliegen.

Auf der anderen Seite wird eine \"{U}berpr\"{u}fung des Ausschlusses nichttechnischer Handlungsanweisungen verlangt, da er vorwiegend historisch bedingt und nicht mehr zeitgem\"{a}\ss{} sei.

2. F\"{u}r das {\bf geltende Recht} wird es bei der vom BGH bekr\"{a}ftigten Begrenzung des Patentschutzes auf technische Erfindungen sein Bewenden haben m\"{u}ssen.  Neben der ausdr\"{u}cklichen Regelung in \S{}1 Abs 2 PatG und Art 52 Abs 2 EP\"{U} erlaubt es auch die bestehende institutionelle und organisatorische Ausgestaltung des Patentwesens, die durchweg auf das Gebiet der Technik zugeschnitten ist, nicht, hier\"{u}ber durch richterliche Rechtsfortbildung hinauszugehen.

Eine {\bf gesetzgeberische Fortentwicklung} h\"{a}tte jedenfalls daran festzuhalten, dass Ausschlussrechte von nicht \"{u}bersehbarer Tragweite vermieden werden m\"{u}ssen; mindestens Entdeckungen, wissenschaftlichen Theorien und mathematischen Methoden m\"{u}sste deshalb der Patentschutz verschlossen bleiben.

3. Dagegen ist im Bereich der {\bf nichttechnischen Handlungsanweisungen} und der {\bf Informationsvermittlung} nicht notwendigerweise der m\"{o}gliche Anwendungsbereich von Neuerungen so breit, dass die Reichweite eines Ausschlussrechts unkalkulierbar werden muss.  Ob sich die Zulassung zum Patentschutz empfiehlt, h\"{a}ngt davon ab, wie die Schutz- und Belohnungsinteressen im Vergleich zu den Freihaltebed\"{u}rfnissen zu werten sind.

Tendenziell d\"{u}rfte hierbei das Freihaltebed\"{u}rfnis schwerer wiegen als bei technischen Erfindungen, weil Ausschlussrechte an Neuerungen, die der Mensch ohne Einsatz von Naturkr\"{a}ften benutzen kann, weniger als solche an technischen Erfindungen durch au\ss{}erhalb seiner selbst liegende Objekte definiert sind und deshalb regelm\"{a}\ss{}ig unmittelbarer und st\"{a}rker in seine Handlungsfreiheit eingreifen.  Insbesondere w\"{a}ren von Ausschlussrechten an kommerziellen Neuerungen erhebliche wettbewerbsbeschr\"{a}nkende Effekte zu bef\"{u}rchten.

Kein hinreichendes Argument f\"{u}r die Gew\"{a}hrung von Patentschutz ist der Umstand, dass die geistige Leistung, der sie zugutekommen soll, anderweitig nicht oder nicht umfassend gesch\"{u}tzt ist.  Vielmehr k\"{o}nnen die Grenzen des nach geltendem Recht erreichbaren Schutzes auch Anzeichen daf\"{u}r sein, dass den Freihaltungsinteressen der Vorrang geb\"{u}hrt.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Prof. Dr. iur. Rudolf Kra\ss{}er 1986

Bernhardt \& Kra\ss{}er 1986: Lehrbuch des Patentrechts -- Recht der Bundesrepublik Deutschland, Europ\"{a}isches und Internationales Patentrecht\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/krasser86/index.de.html)
\end{flushright}\label{krasser86}

Karl Friedrich Lenz unterzieht die Argumentation des EPA in seinen Entscheidungen von 1998 einer Kritik nach den \"{u}blichen Methoden der Gesetzesauslegung: grammatisch-lexikalische, systematische, historische, teleologische und verfassungskonforme Auslegung.  In allen Punkten urteilt das EPA gesetzeswidrig:

``\begin{quote}
{\it Dies ist so weit vom Wortlaut entfernt, dass eine Bestrafung aufgrund eines infolge dieser gesetzwidrigen Auslegung erteilten Patentes mit dem Gesetzlichkeitsprinzip (Art. 103 Absatz 2 des Grundgesetzes) in Widerspruch steht. Es ist eine v\"{o}llige Neuformulierung der Schranke in Absatz 3, die mit dem Wortlaut des Gesetzes nichts mehr gemein hat. Die technische Beschwerdekammer \"{u}berschreitet damit klar die Grenzen richterlicher T\"{a}tigkeit. Wer die Formulierung ``als solche'' durch die Formulierung ``ohne technischen Charakter'' ersetzen m\"{o}chte, muss dies durch eine entsprechende \"{A}nderung des Vertragstextes nach den daf\"{u}r erforderlichen Verfahren bewirken. Die Rechtsprechung kann dies nicht.

...

Die Behauptung, die Beschr\"{a}nkung des Ausschlusses von Software von der Patentierbarkeit auf Software als solche in Absatz 3 habe den Zweck, im Lichte der Entwicklung der Informationstechnik durch Anerkennung der Patentierbarkeit den technischen Fortschritt zu f\"{o}rdern, \"{u}berzeugt nicht. Falls der Gesetzgeber einen solchen Zweck verfolgt haben sollte, h\"{a}tte er den Ausschluss in Absatz 2 von vornherein nicht vorgesehen. Die Unterstellung eines mit dem gew\"{u}nschten Ergebnis \"{u}bereinstimmenden Gesetzeszweckes ist zwar keine korrekte Anwendung der teleologischen Auslegungsmethode, zeigt aber deutlich die Bereitschaft der technischen Beschwerdekammer, die eigenen Wertungen an die Stelle der Wertung des Gesetzgebers zu setzen.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Prof. Dr. iur. Karl-Friedrich Lenz 2001

Auslegung von Art. 52 des Europ\"{a}ischen Patent\"{u}bereinkommens hinsichtlich der Frage, inwieweit Software patentierbar ist\ (http://swpat.ffii.org/stidi/epc52/exeg/index.de.html)
\end{flushright}\label{lenz01}

``\begin{quote}
{\it Soweit die Gesetze der Mathematik sich auf die Wirklichkeit beziehen, sind sie nicht sicher.  Soweit die Gesetze der Mathematik sicher sind, beziehen sie sich nicht auf die Wirklichkeit.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Albert Einstein
\end{flushright}\label{einstein}

``\begin{quote}
{\it Gr\"{u}nder werden durch die Debatte \"{u}ber die m\"{o}gliche Patentierbarkeit von Software und Gesch\"{a}ftsideen auch in Europa verunsichert.  Hier muss schnell Klarheit geschaffen werden.

Computerprogramme ``als solche'' sind nach dem Europ\"{a}ischen Patent-\"{U}bereinkommen (EP\"{U}) nicht patentierbar. In den USA dagegen ist grunds\"{a}tzlich alles menschengemachte patentierbar.

Bei Software-Entwicklern und in der Open-Source-Szene besteht erhebliche Verunsicherung, weil bef\"{u}rchtet wird, dass \"{u}ber die Novelle des EP\"{U} und eine angek\"{u}ndigte Richtlinie der Europ\"{a}ischen Kommission in Europa amerikanische Verh\"{a}ltnisse eingef\"{u}hrt werden sollen.

In den USA wird der Wettbewerb bereits erheblich auch durch die Patentierung von Gesch\"{a}ftsideen behindert. Viel zitiertes Beispiel ist das Patent von Amazon auf das one-click-Verfahren bei der Bestellung von G\"{u}tern im Internet.

Allerdings ist bereits in den letzten Jahren in Europa Software zunehmend als Bestandteil technischer Verfahren patentiert worden, denn: Technische Verfahren, die Computerprogramme beinhalten, sind patentierbar. Beispiel daf\"{u}r ist eine computergesteuerte Werkzeugmaschine, die insgesamt patentierbar ist. Es mangelt derzeit an eingehenden \"{o}konomischen Analysen, die die Wirkungen einer m\"{o}glichen Patentierung von Software beschreiben. Wir sehen allerdings die Gefahr einer weiteren Verst\"{a}rkung von B\"{u}rokratie mit dem Effekt, dass dringend notwendige Innovationen behindert werden.

Die Erm\"{o}glichung der Patentierung von Software w\"{u}rde dar\"{u}ber hinaus erhebliche technische und administrative Probleme schaffen: in der Zeit, die Anmeldung eines Patentes derzeit ben\"{o}tigt (derzeit 2 Jahre), ist das Patent l\"{a}ngst veraltet. Die Dokumentation der Patente w\"{a}re extrem aufwendig. Kleine und mittlere Unternehmen w\"{u}rden durch die Patentierung benachteiligt: Gro\ss{}e Firmen, die \"{u}ber die Ressourcen verf\"{u}gen, die Patententwicklung zu verfolgen und Patente anzumelden k\"{o}nnten auf diese Weise zus\"{a}tzliche Ertr\"{a}ge erwirtschaften. Der Wettbewerb w\"{u}rde sich von der schnellen Umsetzung von Innovationen auf juristische Streitereien verlagern und der technische Fortschritt w\"{u}rde behindert werden. Das muss verhindert werden!}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Margareta Wolf, MdB, Wirtschaftspolitische Sprecherin der Gr\"{u}nen Fraktion

Eur. Patentamt begehrt grenzenlose Patentierbarkeit\ (http://swpat.ffii.org/xatra/epue28/index.de.html)
\end{flushright}\label{wolf}

``\begin{quote}
{\it In technologiepolitischen Fachkreisen h\"{o}rt man immer wieder die Behauptung, das Patentsystem m\"{u}sse auf gewisse Bereiche der Informationstechnik ausgeweitet werden, weil sonst deren Investitionen nicht gen\"{u}gend gesch\"{u}tzt w\"{u}rden.  Diese Behauptung wurde bisher allerdings immer nur als abstrakte Grundwahrheit weitergegeben und niemals anhand von Tatsachen der deutschen oder europ\"{a}ischen IT-Wirtschaft belegt.

Selbst wenn es gel\"{a}nge, Bereiche der Informationstechnik zu finden, in denen Patente nachweislich vorteilhaft wirken oder gewirkt haben, m\"{u}sste man noch immer untersuchen, ob eventuelle sch\"{a}dliche Nebenwirkungen der Patentierung diese Vorteile nicht \"{u}berwiegen.

Aber w\"{a}hrend bei der Legislative noch vollkommene Unklarheit herrscht, schreitet die Judikative bereits zur Tat, gew\"{a}hrt Tausende von Softwarepatenten und dr\"{a}ngt auf \"{A}nderung der Gesetzesregeln.  Es ist daher h\"{o}chste Zeit f\"{u}r uns als Gesetzgeber, uns um diese Fragen zu k\"{u}mmern.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
J\"{o}rg Tauss, MdB, Vorsitzender des Parlamentarischen Unterausschusses f\"{u}r die Neuen Medien

Eur. Patentamt begehrt grenzenlose Patentierbarkeit\ (http://swpat.ffii.org/xatra/epue28/index.de.html)
\end{flushright}\label{tauss}

``\begin{quote}
{\it Die Vorentscheidung zugunsten von Softwarepatenten des Verwaltungsrates des Europ\"{a}ischen Patentamtes l\"{a}sst aufhorchen. Hier wurde auf Verwaltungsebene eine Schl\"{u}sselentscheidung f\"{u}r die Schl\"{u}sseltechnologien des 21. Jahrhunderts vorbereitet. Das Thema Softwarepatente ist allerdings zu wichtig f\"{u}r unsere wirtschaftliche Zukunft, als dass es l\"{a}nger in den Hinterzimmern multinationaler Gremien und den juristischen Spezialzirkeln gef\"{u}hrt werden darf.

Wir sollten sehr kritisch pr\"{u}fen, ob wir auf dem schnellebigen Gebiet der Software einen exklusiven Patentschutz wollen.  Denn die Patentierung von Software ist ein h\"{o}chst zweischneidiges Unterfangen. Dem Schutzinteresse Einzelner steht die Innovationsf\"{a}higkeit der gesamten Branche gegen\"{u}ber.  Es sollte aufhorchen lassen, dass der zweitgr\"{o}\ss{}te Softwarehersteller der Welt ORACLE sich aus diesem Grund massiv gegen Softwarepatente ausspricht. Insbesondere die in Europa starke und zukunftstr\"{a}chtige Bewegung der freien Software (OpenSource wie LINUX) w\"{a}re durch Softwarepatente in ihren Grundfesten gef\"{a}hrdet.

Softwarepatente bergen die Gefahr in sich, da\ss{} die Gro\ss{}en der Branche dank Finanz und Personalkraft kleine und mittelst\"{a}ndische Softwareschmieden mittels der Patentierung existenziell gef\"{a}hrden werden.  Die Verfahren gegen Microsoft belegen aber deutlich, wie wichtig und schwierig Wettbewerb schon heute im Softwarebusiness ist. Die heftigen Debatten um Softwarepatente in den USA, aufgekommen durch die Patente f\"{u}r amazon.com, sollten Europa eine Mahnung sein. Wir sollten nicht um jeden Preis alles von Amerika \"{u}bernehmen.

Europa w\"{a}re gut beraten, bei den Softwarepatenten an die meist klein- und mittelst\"{a}ndische Struktur seiner Softwareindustrie zu denken. Es wirft kein gutes Licht auf das Gewicht die Bundesregierung, dass sie sich nicht im Verwaltungsrat gegen die Softwarepatentierung durchsetzen konnte. Die M\"{a}rkte von morgen sind die M\"{a}rkte von Ideen. Die Gedanken, auch die zu Software geronnenen, sollten aus liberaler Sicht weitestgehend frei bleiben.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Rainder Br\"{u}derle, Wirtschaftspolitischer Sprecher der FDP-Bundestagsfraktion, 2000-09-13

Eur. Patentamt begehrt grenzenlose Patentierbarkeit\ (http://swpat.ffii.org/xatra/epue28/index.de.html)
\end{flushright}\label{bruederle00}

``\begin{quote}
{\it Statt der beabsichtigten generellen Ausdehnung des Patentschutzes f\"{u}r Software in Europa muss ein zweij\"{a}hriges Moratorium beschlossen werden.

Auf der 'Diplomatischen Konferenz 2000' der Europ\"{a}ischen Patent\"{a}mter ist vorgesehen, 'Programme f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen' aus der Ausnahmevorschrift Art. 52(2), europ\"{a}isches Patent\"{u}bereinkommen, zu streichen, und somit generell die Patentierung von Software zu erm\"{o}glichen.

In der Fachwelt gibt es gegen diese Absicht die berechtigte Bef\"{u}rchtung, dass durch den Revisionsvorschlag

\begin{itemize}
\item
Monopolstellungen gro\ss{}er Softwareh\"{a}user gest\"{a}rkt und erweitert,

\item
kleine Softwareunternehmen und selbstst\"{a}ndige Programmierer in ihrer Existenz bedroht und

\item
insgesamt der Fortschritt in der Softwareentwicklung deutlich gebremst w\"{u}rden.
\end{itemize}

Eine derart verheerende Entwicklung, die sich in den USA schon jetzt abzeichnet, darf in Europa nicht stattfinden. Deshalb muss vor einer weiteren Rechtssetzung f\"{u}r den Schutz von Software eine gr\"{u}ndliche, \"{o}ffentliche Diskussion von Fachwelt und Politik auf der Basis der folgenden Grunds\"{a}tze gef\"{u}hrt werden.

\begin{enumerate}
\item
Ziele des Rechtsschutzes f\"{u}r Software:
\begin{itemize}
\item
Der Rechtsschutz muss Programmierer und Unternehmen in die Lage versetzen, die Fr\"{u}chte ihrer Arbeit zu ernten. Die finanzielle Entlohnung, die sich nur \"{u}ber den Rechtsschutz verwirklichen l\"{a}sst, ist der wichtigste Anreiz f\"{u}r den Fortschritt in der Softwareprogrammierung und Anwendung.

\item
Der Rechtsschutz darf aber nicht zur St\"{a}rkung von weltbeherrschenden Monopolen f\"{u}hren. Er muss den Wettbewerb f\"{o}rdern statt ihn zu behindern.  Vor allem darf er keinesfalls kleine Softwareunternehmen und selbstst\"{a}ndige Programmierer benachteiligen und in ihrer Existenz bedrohen.
\end{itemize}

\item
Ma\ss{}geschneiderter Rechtsschutz f\"{u}r Software
\begin{itemize}
\item
Das Urheberrecht wurde zum Schutz von k\"{u}nstlerischen und schriftstellerischen Werken geschaffen. Es sch\"{u}tzt auch Computerprogramme in ihrer Eigenschaft als Sprachwerke. Allerdings sch\"{u}tzt das Urheberrecht die Software nur unzul\"{a}nglich.

\item
Die Patente wurden im beginnenden Industriezeitalter zum Schutz technischer Erfindungen eingef\"{u}hrt. In Ausgestaltung und Zeitdauer tragen sie den Erfordernissen der Wissensgesellschaft nur unzureichend Rechnung. 
\end{itemize}

\item
Software ist im Vergleich zu schriftstellerischen und k\"{u}nstlerischen Werken und zu technischen Erfindungen etwas v\"{o}llig Neues und Andersartiges. Sie ist das elementare Hilfsmittel in der Informationsgesellschaft und dringt in immer neue Bereiche vor. Daher muss f\"{u}r sie ein eigenes, ma\ss{}geschneidertes Instrument des Rechtsschutzes geschaffen werden.
\end{enumerate}}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Martin Mayer, medienpolitischer Sprecher der CDU/CSU-Fraktion, 2000-09

Eur. Patentamt begehrt grenzenlose Patentierbarkeit\ (http://swpat.ffii.org/xatra/epue28/index.de.html)
\end{flushright}\label{mmayer}

Wodarg hat die Eurolinux-Petition wohl nicht zuletzt deshalb unterzeichnet, weil er auf seinem Gebiet mit den Entgrenzungs-Taktiken der Patentgesetzgeber aufs genaueste vertraut ist.  Im ``Deutschen \"{A}rzteblatt'' vom Juli 2000 seziert er unter der \"{U}berschrift ``Schwammige Definitionen, moralische Lyrik'' die EU-Richtlinie ``Rechtlicher Schutz biotechnologischer Erfindungen''.  Darin schreibt er u.a.:

``\begin{quote}
{\it Der Text der EU-Richtlinie enth\"{a}lt vor allem im Vorspann und in den Erw\"{a}gungsgr\"{u}nden viel moralische Lyrik, mit der Kritiker abgeschmettert und Parlamentariergewissen beschwichtigt werden k\"{o}nnen.  Klare Grenzen und Definitionen fehlen.  Schwammige oder in sich widerspr\"{u}chliche Bestimmungen sorgen daf\"{u}r, dass Rechtsnormen, wie sie das 1977 in Kraft getretene Europ\"{a}ische Patent\"{u}bereinkommen vorgibt, systematisch ausgeh\"{o}hlt werden k\"{o}nnen -- zum Beispiel das zentrale Prinzip der \"{a}rztlichen Therapiefreiheit.  Nach Artikel 52,4 des \"{U}bereinkommens d\"{u}rfen diagnostische, therapeutische und chirurgische Verfahren am menschlichen und tierischen Koerper nicht patentiert werden.  Diesen Grundsatz beizubehalten, verspricht die Richtlinie in Erw\"{a}gungsgrund 35, jedenfalls im Hinblick auf die Verfahren als ganzes.  Teilschritte von Verfahren k\"{o}nnen jedoch sehr wohl patentiert werden.  Nach dem Motto: Keine T\"{u}r darf dem Arzt zum Wohle der Patienten verschlossen sein, \"{u}ber die Nutzung der T\"{u}rgriffe entscheidet aber der Patentinhaber.

Eine \"{a}hnliche juristische Spitzfindigkeit findet sich in dem f\"{u}r die EU-Richtlinie zentralen Artikel 5.  Im ersten Abschnitt ist festgelegt, dass der menschliche K\"{o}rper in allen Entwicklungsstadien nicht patentierbar ist, ebenso wenig wie die blo\ss{}e Entdeckung eines seiner Bestandteile (Beispiel Gene).  Im zweiten Abschnitt heisst es jedoch, dass Teile, die mit Hilfe eines technischen Verfahrens isoliert wurden, sehr wohl patentierbar sind.  Wer sich mit der Regelung n\"{a}her befasst, wie der Nationale Ethikrat der D\"{a}nen oder Kritiker in Frankreich, kommt nicht umhin festzustellen, dass bei Genen und Teilsequenzen von Genen die vermeintliche Ausnahme die Regel ist.  Gene liegen immer isoliert vor, wenn sie entschl\"{u}sselt werden.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
MdB Wolfgang Wodarg\ (SPD)
\end{flushright}\label{wodarg}

``\begin{quote}
{\it Mit der Vergabe der 20-j\"{a}hrigen Monopole auf die Nutzung von Software-Ideen, so D\"{a}ubler-Gmelin, seien erhebliche Probleme f\"{u}r die \"{O}konomie und die Sicherheit der Informationsgesellschaft verbunden, die ``erst einmal gr\"{u}ndlich und breit diskutiert werden m\"{u}ssen''.
\dots

Man k\"{o}nne schlie\ss{}lich eine solch zentrale Frage der Wirtschaftspolitik ``nicht von Malta und Liechtenstein bestimmen lassen'', erkl\"{a}rt ein Ministerialer. Notfalls k\"{o}nne man auch das Abkommen insgesamt platzen lassen und innerhalb der EU eine eigene Patentpolitik entwickeln.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Herta D\"{a}ubler-Gmelin, Bundesministerin der Justiz, 2000-08-27

http://www.spiegel.de/druckversion/0,1588,100120,00.html
\end{flushright}\label{dgmelin0010}

Das folgende berichtete die Computer-Zeitung\ (http://swpat.ffii.org/vreji/gasnu/cz/index.de.html) von einem Interview, welches sie auf der CeBit mit Frau D.G. f\"{u}hrte

``\begin{quote}
{\it Vehement hat sich Bundesjustizministerin Herta D\"{a}ubler-Gmelin auf der Hannover Messe gegen Vorschl\"{a}ge der EU ausgesprochen, die Patentierbarkeit von Software generell zu erlauben. Mitte dieses Monats will EU-Kommissar Frits Bolkenstein der europ\"{a}ischen Kommission eine neue Richtlinie zur Patentierung von Computerprogrammen vorlegen. In dieser Richtlinie werden s\"{a}mtliche Computerprogramme als patentierbar erkl\"{a}rt. Justizministerin Herta D\"{a}ubler-Gmelin spricht sich gegen\"{u}ber der Computer Zeitung deutlich gegen diesen Vorschlag aus und fordert die Beibehaltung der jetzigen Regelung, die Softwarepatente nur als Bestandteil eines technischen Verfahrens erlaubt.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Justizministerin Prof. Dr. Herta D\"{a}ubler-Gmelin im M\"{a}rz 2001

http://www3.computer-zeitung.de/cz/archiv/artikel/artikel.988808215.20124.html
\end{flushright}\label{dgmelin0103}

Johann Peter Eckermann, Gespr\"{a}che mit Goethe in den letzten Jahren seines Lebens, Berlin und Weimar, 1982, S.662 ff.

``\begin{quote}
{\it Im Grunde aber sind wir alle kollektive Wesen, wir m\"{o}gen uns stellen wie wir wollen. Denn wie weniges haben und sind wir, das wir im reinsten Sinne unser Eigentum nennen! Wir m\"{u}ssen alle empfangen und lernen, sowohl von denen, die vor uns waren, als von denen, die mit uns sind. Selbst das gr\"{o}\ss{}te Genie w\"{u}rde nicht weit kommen, wenn es alles seinem eigenen Inneren verdanken wollte. Das begreifen aber viele sehr gute Menschen nicht und tappen mit ihren Tr\"{a}umen von Originalit\"{a}t ein halbes Leben im Dunkeln. ... Es ist im Grunde auch alles Torheit, ob einer etwas aus sich habe oder ob er es von anderen habe; ob einer durch sich wirke oder ob er durch andere wirke: die Hauptsache ist, da\ss{} man ein gro\ss{}es Wollen habe und Geschick und Beharrlichkeit besitze, es auszuf\"{u}hren; ...}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Johann Wolfgang von Goethe

(mail offen 2002 2 21)
\end{flushright}\label{goethe}

``\begin{quote}
{\it If nature has made any one thing less susceptible than all others of exclusive property, it is the action of the thinking power called an idea, which an individual may exclusively possess as long as he keeps it to himself; but the moment it is divulged, it forces itself into the possession of everyone, and the receiver cannot dispossess himself of it...He who receives an idea from me, receives instructions himself without lessening mine; as he who lights his taper at mine, receives light without darkening me. That ideas should be spread from one to another over the globe, for the moral and mutual instruction of man, and improvement of his condition, seems to have been peculiarly and benevolently designed by nature ... Inventions then cannot, in nature, be a subject of property.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Thomas Jefferson

Thomas Jefferson on 'Intellectual Property'\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/jeffersonip/index.en.html)
\end{flushright}\label{jefferson}

Dieser Seufzer zeigt, wie lange das Patentsystem schon lange au\ss{}er Kontrolle ist.

``\begin{quote}
{\it It was never the object of those laws to grant a monopoly for every trifling device, every shadow of a shade of an idea, which would naturally and spontaneously occur to any skilled mechanic or operator in the ordinary progress of manufactures. Such an indiscriminate creation of exclusive privileges tends rather to obstruct than to stimulate invention. It creates a class of speculative schemers who make it their business to watch the advancing wave of improvement, and gather its foam in the form of patented monopolies, which enable them to lay a heavy tax upon the industry of the country, without contributing anything to the real advancement of the arts. It embarrasses the honest pursuit of business with fears and apprehensions of concealed liens and unknown liabilities lawsuits and vexatious accountings for profits made in good faith.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
American judge 1882

Atlantic v. Brady 1882: A Class of Speculative Schemers\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/atlantic1882/index.en.html)
\end{flushright}\label{atlantic1882}

The patent system was introduced in Germany in 1873 through a lobbying effort of lawyers and protectionists who used the ``me too'' argument: other countries have it so we must too.  Most economists of the time were opposed to the patent system.  Machlup's report to the US congress contains a long account of the activities and writings of this period, with the following statement near its end (only available in German translation at the moment):

``\begin{quote}
{\it Bis zum Jahre 1873 war die Patentfrage hei\ss{}umstrittenes Thema. Die Volkswirte hatten ihren Standpunkt mit Nachdruck vertreten, eifrig bem\"{u}ht, die \"{O}ffentlichkeit und die Regierung zu \"{u}berzeugen. Die Niederlage der Patentgegner - die in Regierungskreisen von vielen als ein Sieg der Juristen und anderer ''Protektionisten`` \"{u}ber die Mehrheit der National\"{o}konomen angesehen wurde - ver\"{a}nderte den Charakter der volkswirtschaftlichen Er\"{o}rterungen und Stellungnahmen zum Patentwesen. Die Flut von B\"{u}chern, Flugschriften und Artikeln \"{u}ber die wirtschaftlichen Grundlagen des Patentschutzes nahm ein Ende, die National\"{o}konomen hatten das Interesse an der Patentfrage verloren und wandten sich anderen Problemen zu.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Fritz Machlup 1958

Machlup 1958: Die wirtschaftlichen Grundlagen des Patentwesens\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/machlup58/index.de.html)
\end{flushright}\label{machlup58}
\clearpage
\end{document}